Юлия Ставская

«Не страшитесь совершенства.

Оно вам нисколько не грозит»

Сальвадор Дали

«Я страдаю от жажды, о Говинда,

и на этом длинном пути моя жажда

ничуть не уменьшилась»

Герман Гессе «Сиддхартха»

Вместо предисловия

«Пишущий стихотворение пишет его прежде всего потому, что стихосложение – колоссальный ускоритель сознания, мышления, мироощущения. Испытав это ускорение единожды, человек уже не в состоянии отказаться от повторения этого опыта, он впадает в зависимость от этого процесса, как впадают в зависимость от наркотиков или алкоголя. Человек, находящийся в подобной зависимости от языка, я полагаю, и называется поэтом».

Иосиф Бродский (Из Нобелевской лекции, 1987)

Мне, собственно, добавить к этому нечего.

Могущий вместить да вместит.

И спасибо всем, кто так или иначе помог мне стать собой, выжить при этом и собой остаться: Игорю Глебовичу Дику, Яне Александровне Часовой, Георгию Адольфовичу Тотсу, Юрию Михайловичу Лотману, Заре Григорьевне Минц, Константину Ивановичу Логачеву, Виктору Кривулину…

Светлая им память.

Юлия Ставская

(Октябрь 1999 г., март 2008 г.)

Из цикла «Серебряный мост»

Соло в шахматы

Жизнь — соло. Вам не кажется, струна

слетает на одной и той же ноте

для тех, кто понимает, что в цейтноте,

что жизнь к последней клетке сведена.

Не кажется ли Вам, что потолок

подчас определяет наши стены,

что знаки предвещают перемены

лишь тем, кто из расчерченности смог

шагнуть вне ожидания. И все же

оставить смысл ушедший за собой,

не кажется ли Вам, что ход иной

для выхода уже и невозможен?

СПб -1987

Голгофа

Светлой памяти Я.А.Часовой

Иисус стоял, благославляя мир.

Пейзаж был скуден. Люди - равнодушны.

Жара спадала. Был обещан пир.

И где-то плакал мальчик непослушный.

У женщин были хлопоты весь день.

Мужчины собирались для похода.

У всех предметов удлинялась тень

и до и после нулевого года.

Иисус стоял. Мерещилcя ответ.

И смерти долго не было. Но Слово

уже томилось, брошенное вслед

стоящему поодаль Крысолову.

СПб  88

Будда улыбается

C.С.

Две маленьких капельки (ай–яй–яй) у Вас на щеках...

Рыбка-бананка удивительно тихо плывет в облаках.

Невесте сегодня лилию выплетали из кос,

и безнадежным взрослым ребенок дарил свой вопрос...

О, герой, победивший шестнадцать мельниц,

двадцать два искушения и несчастливый брак,

в какое–то полнолуние и Ваша душа переселится —

это бывает как счастье, принятое натощак;

как смертельный трюк комара, атакующего человека,

как внезапное солнце в декабре в Петербурге;

как льстящая нам линия на полотнах Эль– Греко

(без оглядки на Босха и, тем более, на Демиурга)...

О пылинка – Душа, возлюбившая Дао,

запускающая крокодилов познания

в живую плоть Мира (или еще куда там?)

о, пылинка–душа, настигающая с опозданием…

Се — закон для паломника: всегда меж собакой и волком.

Холодная тень свободы, обреченность играть без фальши...

Господин Никто, рисующий на китайском шелке

русский сорокоградусный стих (чтобы дальше

переводить на санскрит иль фарси слово “похмелье”

или слово “пи-дец”...

Так англичанка спрашивает: “Русский Емелья

сльез с печи наконец?”)

И я говорю:

Не правда ли, какое прекрасное утро?

И посрамив цветочницу Мону Лизу, улыбается Будда...

Москва, июнь 1996

Серебряный мост

Этот мост был серебряным даже при свете дня.

Этот мост по ночам уводил меня от меня.

Когда марево юга и севера долгий снег

отрывали меня для жизни из царства нег, —

о, как я не хотела! Как горько дышала в воду,

как себя отдавала земному царю в угоду,

а потом возвращалась и видела: тот же мост,

и ласкала его серебро и любила за то, как прост...

И твердила ему у ограды узор строки,

и ждала от него серебра... Серебра руки!..

Уподобится, видно, было не так легко, —

я плыву по реке, а серебряный мост далеко...

88

Повелитель тростинок

«Где будешь ты, Гай, там буду и я, Гайя»

(Римская брачная заповедь)

Где ветер живет высоко в облаках,

Где нет ни примет, ни тропинок,

Туда отправляйся на длинных ногах,

Мой Князь, Повелитель тростинок.

Ты флейтой своей проложи туда путь:

Танцующий призрак не будет страшен.

И Бог, что захочет в тебя заглянуть,

Введет тебя в Царство Высоких Башен.

Тогда ты не мешкай и выбери ту,

Которой меж них не будет…

И помни: ты должен ваять Пустоту,

Которой боятся люди.

Не смешивай краски, не жалуй грязь

И тайны своей не открой

И Дьявол к тебе не войдет, мой Князь,

Затем, что я буду с тобой...

СПб, Смоленское кладбище, 1991г

Омут

Я в темную воду глядела одна

и видела: тени всплывают со дна,

круги то сжимались, то вновь расходились,

и тени любимых дробились,

дробились...

И сердце глотало мечту и отраву,

о, сколько, вы правы, представьте, вы правы....

Иная реальность, бессмертные лица —

желанная, белая шея страницы...

На что я пишу, для кого я пишу...

Я ризу поэта на солнце сушу.

Вот новая тень появилась в пруду —

любовь закатилась копейкой по льду...

Мое вожделенье, отрада моя!

Так все возвращалось на круги своя.

желание омута — омут вдвойне:

с омутом омута наедине...

 89

Жажда

В этой жажде, в этой жизни

Я ищу ручей - напиться

Припадаю я губами

К раскаленному песку…

Мне сказали, что однажды

Каждый свой ручей находит

Что у каждого в пустыне

Есть свой собственный ручей

Мне ни лет, ни губ не жалко

Утоление всей жажды – мой ручей

Его водою упиваясь, я умру…

В этой жажде, в этой жизни

Я ищу ручей – напиться

Припадаю я губами

К раскаленному песку…

По ночной Неве кружева плывут

По ночной Неве кружева плывут

Расскажи, чужой, как меня зовут…

По изломам плит, мимо светлых окн

Мимо всех оград, мимо всех дорог

Я иду-бреду

По крестам-теням

Я ладонь кладу

Деревам

По ночной Неве моя боль течет…

Как черна вода, звездочет!

Подари мне песнь

в серебристой мгле

Это будет мой

Поцелуй земле

Кружевной налет

Льдистый свет в воде

Ты плыви, плыви по моей беде

Будешь там , где он, прорасти звездой

Посвети ему, посвети постой

И сама бы я

Стала тем лучом

И сама бы я

Стала той свечой

На его пути

На его груди…

По ночной Неве кружева плывут

Расскажи, чужой, как года идут…

Из Цикла «Случайная земля»

Она была цветком

Она была цветком,–

как я любил

единственный бутон на тонкой ножке!

И как я помню день перерожденья

ее в полынь...

Тишина сквозь тиканье часов

Тишина сквозь тиканье часов.

Луна — сквозь двойную раму.

Поздно!

да–да, уже поздно: ночь.

Весь мир с чужого плеча сегодня,

И я не умею носить костюмы,

которые он предлагает мне…

Я нищею была всегда

Я нищею была всегда.

Случайный хлеб мне боги посылали

Случайные глаза, бывало, ждали;

В горсти была случайная вода...

И даже если видели меня

Тоскующей, жалеющей о чем то,

Я знала: то случайные обломки;

Я знала: то случайная земля...

СПб  85.

Гончарный круг

Моя рука сегодня не верна,

Гончарный круг, увы, остановился,

Божественная глина застывает

Беспомощным, как сердце, мятым комом…

И я опять сегодня убедилась,

Что тает воск, что гаснет сигарета,

Что холодно зимой и что охотней

Забудусь сном, чем мыслями над кругом…

Гончарный круг, увы, остановился,

«увы» я говорю уже во сне….

Когда я была в детстве

Когда я была в детстве

Я думала: даже у ночи

Не хватит мантильи

Чтобы весь мир для меня закрыть

Когда я живу теперь

Я все чаще думаю

Что весь мир бессилен

Перед тем, что я просто

Закрою глаза…

А во дворе играют дети…

А во дворе играют дети…

На головках у них – одуванчики детства,

Они еще желты…

Только мой облетел одуванчик…

Идет молчаливо мимо детей

Наш старенький учитель…

В кухоньке на обоях – ветряные мельницы

Тане Сигаловой

В кухоньке на обоях – ветряные мельницы,

Они дружно машут крыльями

И их нельзя сосчитать…

И мы – два маленьких Дон-Кихота –

С беспокойством оглядываемся

И поворачиваемся к ним лицом –

Но все время не получается…

Тот перстень зла

Тот перстень зла, что всуе обронила

вчера,

сегодня мне насильно

был на руку надет

в другой оправе...

Зачем трагичен мир

Зачем трагичен мир?

Зачем мне в этом мире

Является так часто старый Лир,

Что я нашла в отчаявшемся Лире?

Зачем я горечь раннюю искала

Зачем желанья в пепел превращала

Зачем так рано мне дано понять

Что значит одиночества печать?

Я становлюсь прозрачнее – не злей,

Я – шут всех одиноких королей

Попытка совершенства

Чем нежнее мы любим,

тем больше приносим мы зла.

Душ отрытых меня обожгло

совершенство.

Как ужасна цена

за преступное наше блаженство,

за сведение жизни в удел ремесла.

Если б жили без тел

наши алчные, страшные души,

нам бы — каждому! — разве

хватило б Земли?

“Мир весь — мой!

я играл,

создавал и разрушу” —

всемогущество душ человечество в ад низвели.

Что нам Мальтус, когда

этой бешеной ноше,

ей одной - не хватает

Вселенной давно!

Ты печален, что мир

одинок и заброшен —

не с того ль, что других

нам вмещать не дано?

 85.

Как будто можно...

Как будто можно вызвать, попросить!

Уже не крик – молчанье после крика.

Жестокость паузы - как белая гвоздика –

Мне под ноги. И надо наступить.

Как будто можно так, закрыв глаза

Обнять лишь то, что сердцу не смертельно,

Не выронить случайно рукоделье,

В пыли банальной ног не увязать.

Как будто можно в детской суете

Слезливой мыслью Бога сделать явью

И жертвоприношеньем от бесславья

Раз навсегда отбиться на черте

Как будто можно…..

Дева Мария

Подними этот крест и взвали

на плечи - другому,

сожги до тла корабли

и не верь горловому кому.

Уж кому–кому, не тебе

плакать навзрыд.

Скажи Марии, божьей рабе,

что ты не будешь убит.

Что жизнь уготовила для тебя

смерть на перине,

и пусть не плачет, тебя любя,

дева Мария.

Ты будешь строить пустые дома,

сажать сады из смоковниц

(проклятых) и не испугает тьма

твоих - до Марии и после - любовниц.

У тебя есть дар вышагивать в ногу

и даже быть впереди.

Оставь Марию убитому Богу,

оставь ее, отойди.

С годами останется только - имя,

но имя легко забыть.

тебе не дано говорить простыми

словами, как не дано любить.

88

Молитва о битнике

Помолюсь за тебя в ночи,

замерзающем на ветру.

Не хочу про любовь — молчи.

только будь живым поутру.

Будь на прежнем своем пути,

говори: не держи, пусти!

Отпускаю и помолюсь

как умею. Почти смирюсь.

В ясном храме зажгу свечу:

сохрани его и спаси.

Обо всем остальном — молчу...

Как там? Боже, иже еси...

Да святится Имя Твое,

да приидет Царствие... Нет:

сохрани его для нее,

дай им путь, уводящий в Свет,

дай им малости на Земле,

дай согреться в дорожной мгле, —

хоть немного всего того,

что хотела она для него.

Марине Цветаевой

«Что же мне делать, слепцу и пасынку…»

М.Ц.

Мир убивает — лишних.

Воля его всевышних —

гармония — жесткая мера.

Не выживет все, что слишком.

Черному — смерть.

Белому — смерть.

Серо.

Марина! Я это — о Вас.

Я это для Вас, Марина!

Помните,

как в первый раз

Вас Жизнь покорила?!

Помните, как потом

Она же и покарала?

Марина!

Опять в мой дом

Дыханье и близость шквала!

Безмерная,

где узнала,

что миром обречена?

Осознана и сочтена

вина.

Марина - Какая рана!

откликнитесь!

Нет, не слышу.

Марина, о рано, рано

Суд учинили высший!

Должно быть, могила Ваша

созвездие Тишина...

Святою и бесшабашной,

раздаривавшей сполна,

я знала Вас полной жизни,

прожившей ее стократ.

Но жизнь – не нужна Отчизне…

Но женщине – не простят.

Все — ложь.

Присягаю бездне

безмерностью Ваших уст,

поэты не бесполезны,

поэты-не-бесполезны,

Да вечно алеет куст

рябины — последней Песней.

82

Стрелки часов образуют мост

Стрелки часов образуют мост

Отсюда — туда. Механизм их прост.

Мост изогнулся под тяжестью взгляда...

Времени больше нет и не надо.

В круге без стрелки, где я живу,

час предугадан, когда зову,

если за восемь мостов дороги

ты не успеешь, стекла не трогай,

не прикасайся к нему руками

или потрескавшими губами,

не ворожи над пространством тайно...

ждать тебя вечно, найти случайно -

все, что дано мне - спаси нас Бог

на перекрестках слепых дорог...

 87.

Жить долго, жить мучительно и страшно

Жить долго, жить мучительно и страшно,

жить из последних сил, себе назло,

всегда и всюду быть позавчерашним,

оправдываться: слишком не везло,

казнить себя и быть чумой для близких,

меж “да” и “нет” мучительно повиснуть

и угасать...

Жажда

Слова уже бессильны надо мной,

но тень встающего

молчанья за спиной,

несказанная тень, которой даже

за час до смерти мне не расплескать,

навек ко мне приставлена стоять

и шириться, расти, пока однажды...

да–да, слова бессильны надо мной, —

тень в переводе на молчанье значит:

жажда

85–87

Тоска и дождь

Тоска и дождь. Скучать и злиться.

Потом начать, потом забыться,

потом, перебирая лица,

досадливо наморщить лоб

припомнив, ощутить озноб,

слоняться по чужой квартире...

Что оставляем мы в том мире,

что остается в нас самих?..

Не вздох, но хуже — беспокойство,

Безвременье и безгеройство,

слова “а помните?” иль стих...

 89

Из Цикла «Crazy»

«MV wide love is crazy»

Jim Morrison

Новая Маргарита

Доктор, поймите, я не могу иначе...

дождь плачет, я тень его плача,

и этого слишком уж много, если

довольно дыхания спящего рядом,

но я боюсь смерти,

зимой не люблю Ленинграда.

Раньше произнесение слова, поверьте,

имело какой-то смысл, вероятно.

Тень же от слова невнятна.

Взять бы что говорила обратно:

одни потери и пятна.

Доктор, увы, я себе не верю,

на минуту верю входящим,

уходящим — верю всю жизнь.

Пусть счастье приходит к спящим.

Пусть зыбкий баланс, но - баланс!

Под окнами мною любимых

не разъезжает мой дилижанс.

Вообще-то я раньше чем нужно прощалась,

я тогда зеркал не пугалась,

молилась вечности: - Боже, не дай мне...

Я дождь на камни.

Ни дождь, ни камень не знают смерти.

Бубликом слов никого не мерьте!

слова дожидаются лучшего часа,

и мне безразлично, что эта масса

времени и пространства,

обременяющих жизнь, пройдет.

я не готова на постоянство.

я знаю, что существует тот,

кто говорил: возлюби

ближнего своего!

(я могу любить, пока вижу),

возлюби чужого, как моего!

(я думаю только о том, что ближе).

Бывает желанна любовь живых,

но, знаете, тень ощущает банкротство,

тень понимает свое сиротство...

Оболочка куколки бабочке мстит,

мотылек, как и прежде, на свет летит.

Вообще-то я часто скучаю,

представляю Булгакова,

когда он думал о Шарике...

Но вот неформалы верят в систему...

Государство верит в систему,

ученые верят в систему,

матери верят в систему,

но это, знаете, скользкая тема

и не моя...

Пожалуй, я верю в движение Броуна,

в Хаос

и В Жизнь Без Надежды.

Мир — пародия на совершенство.

Совершенство же, доктор, не даст блаженства.

(Не знаю, как думает декадентство).

Искусство бессмысленно как любовь,

и оба они - враждебны жизни,

то есть балансу — искусству тихо

сидеть на сеансе,

а также искусству ходить по канату, —

вижу, что ходят, но как?

Согласитесь,

в рамках избранных правил

каждый достоин того, что имеет.

Сознание века, увы, сатанеет:

думают ведь не о смене систем,

а о структуре самой системы,

но я опять уклоняюсь от темы.

Быстро меняются рамки избранных правил,

быстро проходят в дамки...

(доктор, мой разум меня оставил!)

Структуралисты, фрейдисты, нацисты…

рассудочный мир откровенен слишком.

Правдоподобие, доктор, давит.

Радовать могут одни детишки...

(доктор, мой разум меня не оставит?)

Я иногда понимаю Бродского.

Он — тоже тень чего-то сиротского.

Но кто нами правит?

В философию я, признаю, не верю.

Может быть, нам приоткроются двери

в Истину, доктор, в Надежду, в Бога?

Впрочем, вопросы звучат убого,

слова мои не отражают мыслей

и существуют по правилам слов…

Тарту - СПб - 87

Безъядые Кобры

(небольшая поэма о сверстниках)

Я

ненавижу

фальшь.

Когда я имею силы на чувство,

я ненавижу фальшь.

На это уходят годы,

на это уходит жизнь,

но это не значит,

нет, вовсе не значит,

что объект моей ненависти убывает…

но я все равно ненавижу фальшь.

Пусть я из “утраченного поколенья”,

из поколенья тех поколений,

что заплаты ставили на коленях

в первую очередь;

и вот я тихо,

как делают змеи,

чтобы сберечь для удара силы,

заявляю, что я ненавижу фальшь.

Мой яд растрачен

одними в опытах на других.

Я лишь раздуваю шею,

Я - Королевская Кобра,

у которой украли яд

и нет и не было королевства.

Меня не боится никто.

В меня может каждый потыкать пальцем,

захохотать в лицо,

но сказать, что я одобряю ложь,

не может никто.

Мое поколение канет безвестным,

пусть.

Будущее — не душевнобольным,

не циникам и педерастам,

не самоубийцам и графоманам,

и не отшельникам, тихо бредущим туда,

на Восток, где они никому не нужны.

Я признаю: нас нигде не ждут.

Но за нас никто никогда не скажет,

что мы одобряем,

мы,

Безъядые Кобры,

что мы одобряем

ложь.

Мы — сыты!

И я отвечаю за то, что знаю,

и мы отвечаем за то, что знаем.

Мы — поколение дегустаторов:

с любыми примесями правды

мы различаем фальшь.

Достаточно йоты —

и мы раздуваем шеи,

мы, Безъядые Кобры.

Мы знаем, что с этим талантом

нигде не живут (тем лучше).

Сидят на иглах мои собратья;

сидят на шеях мои собратья,

торчат на звуках мои собратья,

стоят за водкой мои собратья,

и вены режут мои собратья

в надежде, что выйдет

яд.

Мы канем в безвестность, —

ведь яд украден.

Мы канем в бездетность, —

весь яд украден.

С другими смешает нас время,

падкое на стахановых.

Для времени - порододобытчика

мы — шлак.

Настала пора ликвидации нас как класса,

кончилось наше время,

даже если не было нашего времени вовсе

но для вашего времени

глаза у нас - слишком грустны,

и все же мы были, были честны:

о нас никто никогда не скажет,

что мы одобряли фальшь,

что мы ей кивали единогласно,

что мы ей пели единодушно,

что мы ей были послушны,

мы,

Безъядые Кобры.

Тарту, СПб 87

Манна

Васе Филиппову, писавшему стихи тайком в доме скорби

(а там нельзя, говорят, вредно для здоровья)

Странно-странно —

на друзей — небесная манна,

друзьям все лучше

на них цербер времени спущен

в райские кущи.

Скоро поеду в гости

собирать их кости:

соберу в узелок

и замок повешу —

большо–о–ой замок

и стану бешеной —

только “ок за ок”.

И будет наконец всем хорошо:

Хайям найдет ту дверь, где вошел

и мудро выйдет,

Сатана — изыдет,

Христос — воскреснет

в советскую Пасху,

Пахмутова напишет песню

за совесть без страха,

Кобзон — будет ее петь —

вечно гореть,

в театрах введут

порнографический спецсезон,

чтобы всех успеть

освободить от всяческих пут,

одеть — раздеть,

а потом прикрыть —

чтобы не сгнила нить

искусства предков,

хоть мы их объедки

нам не положено гнить.

“Куда ж нам плыть?”

В пивнухах развесят Босха —

будет очень мило и броско,

как в планетарии…

Расцветает Империя —

сыты ее пролетарии.

В литкафе повесят Кандинского

и будут читать Шекспира–Лозинского

под песенки Вертинского

и под бифштекс,

тек–с.

Все будет просто и хорошо:

женщины в прозрачном и нагишом,

мужчины — платят,

им нельзя без галстука,

но они входят без стука.

Быть “комильфо” — большая наука.

Скука. Скука.

Хватит.

Главное — никого

не понимают превратно:

литераторы имеют добрых издателей,

издатели — маленькие типографии,

в целом, — неподражаемо:

ни тебе запора,

ни недержания,

ни суеты в искусстве липовой.

Выходит полное собрание сочинений

В. Филиппова.

Свобода нам благосклонно

улыбается с небосклона.

И все будет зам–мечательно

О-ба–ятельно,

привле–кательно.

Это просто хандра и лень,

это просто ненастный день,

когда все на свете

немного странно,

когда открываются раны,

когда на друзей валится, валится

манна небесная

бессловесная.

85

Быт, или Немного о музыке, кино и друзьях–приятелях

Ленинградский май. Нулевая температура.

Скоро День победы. На столе у меня халтура.

И помечено: срочно. Вероятно, я просто дура.

Я силы коплю

на Библию.

И на Дженис Джоплин,

- ее вопли -

колыбельная тем, кто уже утоплен.

Малиновый Кримсон... Великолепный Дюк...

Олдфилд... Индусы... Поющий Восток, играющий юг.

Но лучше всех, по-моему, негры поют.

Белый так петь не может.

Я думаю — свойство кожи.

Смуглая кожа Джоан Байз

делает бледность Бичевской бледнее.

Стихия музыки — ночь,

Впрочем, как вам виднее.

Накоплю я денег в рыжий мешок,

от книг и музыки получу шок.

Лоб мой вырастет от кресла и до карниза.

Разрастутся на воле клетки–капризы,

а после окажется–это рак...

Моей кармы знак.

(Одному биологу мои капризы нравятся,

он добрый,

погладить меня по голове пытается

я понимаю его еле–еле).

По утрам я встаю с постели

и шлепаю варить кофе.

А в рабочее время пишу строфы,

пока начальница меня не засекла.

Она бы хотела, чтобы все двери делали из стекла

и чтобы я ей верить могла.

Она

фанат

наукообразия.

Читает Клюева для разнообразия.

Вспоминает за чаем,

как все они в молодости кричали:

“Спасибо товарищу Сталину

за счастливую жизнь!”

И кормит меня капустой и пловом.

Я разбираю анкету: жаворонки, аритмики, совы.

Складываю их кучкой.

Цифры пишу шариковой ручкой.

С пятого этажа езжу на первый

порчу себе и другим нервы.

Иногда застреваю посередине, на третьем:

в кресле сижу, думаю: хорошо на свете.

Хозяин заваривает в колбе чай.

Я ему хочу рассказать про Чань…

Вместо этого я курю,

о “Земляничной поляне” говорю.

“Покаяние” ему не нравится -

в отличие от моей начальницы

он не вешает на стену репродукцию Глазунова

и молчит, когда славят “vita nova”.

“Чужая Белая...” Сергея Соловьева...

- Есть люди, которые любят детство.

Селинджер и Соловьев сидят во ржи по соседству...

Мои бывшие подруги нарожали себе детей.

Они любят мужчин без затей.

И только брошенная моя Ариадна, внучка Астарты,

не знает любви и живет одиноко в Тарту:

пьет по утрам с полутрупом чай.

По ночам старается не кричать.

Слушает Лотмана... Со всеми здоровается.

Жизнь ее кем-то обворовывается.

Близнецы, вероятно, уже дописали пьесу.

Возможно, им помогали писать бесы.

Они всех нас там вывели на чистую воду.

Получились весьма экзистенциальные уроды.

Писать им это было приятно.

Вернусь или нет я туда обратно?

Университет... Ариадна... Тарту...

Библиотека... Кофейни... Ночи

Я еще хочу.

Но уже не очень.

СПб —  87

Ода на смерть хабарика

Хабарик – это окурок по-питерски, а по-московски – бычок (Прим.автора)

Догорает хабарик в тонкой руке,

жизнь провисает на волоске,

мальчики ходят по выжжен–

ному

тракту безжизнен–

ному

на потеху усатому атому

френчем зажатому в каждом из них.

Кончится Пост —

будет вам, православные, Пасха

миротворящий погост

холмик, сделанный наскоро.

О, не любить эту жизнь нельзя!

Падай, по волоску скользя,

лбом упираясь в свои колени,

быстро и точно считай ступени

и, сосчитав, замри

и хабарик свой, слышь, докури.

Пальцы — в перстнях,

земля — в костях,

люби эту жизнь, малыш!

Когда у тебя заболит рука

я почувствую ту же боль...

Кожа твоя прозрачно–тонка,

но ее разъедает соль.

Можешь любить–не любить меня,

но я знаю тебя до тла,

можно выкрасить в красное купола,

но нельзя обезглавить дня.

Хочешь, отдайся в чью–нибудь власть,

хочешь, борись с табу,

хочешь, из жизни возьми — и шасть! —

мол, видел вас всех в гробу!

Но

не любить эту жизнь нельзя,

не веришь душою — спроси у тела,

даже когда потерял Ферзя,

выйди из правил целым.

Нежась бездумно в тепле другого

что мы имеем с того событья?

к Богу причастные через соитье

младенчески глупые без покрова.

Я припадаю к твоим началам,

знак — это то, что уже встречало

сердце

где нужно — стучало,

где нет — смолчало.

И, может, ни прошлых, ни будущих нет,

но снова до слова повтор вариаций...

возродится ли пепел моих сигарет,

сумею ли я отыграться?

СПб 88

Возвращение

1

За окном — ничего. Происходит ночь.

Я держу журнал. Я кладу его прочь.

Человек был здесь, или тень его?

Вероятно, мне не дано того,

чем мы делим мир, ощущая страх.

Я, признаться рада, что здесь, впотьмах,

ни о чем не думаю. Только вкус

золотистых дынь — с ним потом проснусь.

2

Обойди уют этих новых стен, —

ты увидишь, друг, ничего взамен

ты не получил. Происходит день.

Ты идешь служить. И тебе не лень?

Вероятно, ты даже ешь пирог.

Твой мозг спокоен, как индийский йог.

Махаяну ты одолеть не смог.

Ты на западе, друг, где под шорох свеч

каждый может пирог золотистый спечь,

обрести культуру и достойно лечь

в одиночный гроб для нашедших то,

что “познай себя” есть “познай ничто”,

потоптавшись у вожделенных врат,

или в общую яму, если ты — солдат.

Обойди уют этих божьих стен, —

ты увидишь, друг, ничего взамен.

3

И корабль плывет. Я предвижу сны.

Мой спутник, и ты — фаворит Луны.

Париж, Ленинград ли, Нью–Йорк, Мадрид, —

мозг человека, который слит

с временем солнца не по прямой...

Мой фаворит, ты бредешь за мной...

В форме нуждается жидкий воск,

энергия солнца, наш хрупкий мозг.

Невский, Фонтанка, Любовь текут

не потому, что их так зовут.

Так если судьбой обращен ты в мяч, —

что за дело тебе, судьба — не палач.

Тарту  87

Поэтам в Тарту

Игорю Пильщикову, Жене Горному, Славику Попову, Тане Сигаловой.

Я видел Свет. В нем не было огня.

Я шел туда, где жизнь казалась гуще —

настолько, чтобы выдержать меня

и этих четверых, со мной идущих.

Мы были как никак единой масти.

Мы шли путем дарованной нам власти.

Мы не хотели просто умирать.

Отчаяние мешало нам молчать.

Отчаяние толкало нас в объятья.

Нас оклеймили, кесари!!

Печать

гласила, что и мы отныне — братья.

Объединяя запахи болот

С гармонией любви и святотатства,

Зализывая в кровь разбитый рот,

Давясь стихом (а стих – суть тунеядство,

За это не погладят), мир настоян

На лучших травах…

Света удостоен,

Ты говоришь, что, может быть, любить -

есть правда дней, помноженных от страха

на тысячу нулей, после чего

в душе не остается ничего,

за исключеньем собственного краха.

Из той страны уже недалеко

до места Откровения, где жить,

увы, нельзя, но, знаешь, нелегко

и даже невозможно не любить.

87

Ты слишком прав

Е..Г.

Ты слишком прав! – но дай вздохнуть:

дай мне побыть чуть–чуть неправой,

не надо на меня облавой –

я знаю: ночь не обмануть.

Уж крест готов для нашей встречи,

уже нам защититься нечем

и неизбежность жжет. Послушай,

как горько капает вода,

как рыбки сносят невода

и ты поймешь, чего я трушу.

На паузе замкнется речь,

и жизнь — она не даст нам силы!

Я говорю тебе: помилуй,

а в сердце начинает жечь

вся тишина встающей ночи...

Еще скажу тебе: я очень

устала, и сложу крестом

свои потерянные руки,–

слова, конечно, близоруки,

но человечат желтый дом.

Вот ты вошел, и знал ли ты,

что нас, быть может, слишком двое,

что мы достаточно просты,

но лишены с тобой покоя,

пока надежда не возьмет

свободную от фальши ноту,

пока за всю свою охоту

гнезда кукушка не совьет...

Не будь жестоким в пониманье.

Жизнь — это чье–то невниманье,

жизнь — это не когда идут

от прошлого, — ее начало Тут.

86

Новый Фауст

Глаза, не глядевшие в тьму, не поймут,

с каким наслажденьем беседу ведут

два человека, всю жизнь молчаливо

бредущих на свет, - одинокий маршрут.

Что ж! слушать готов мой извечный друг:

земля представляет собою круг

во все стороны света

и это уже, согласись, ответ

или начало ответа.

Мы столько раз изменяли цвет,

мы столько раз изменяли форму,

мы смотрели на солнце, которого нет,

и смеялись прохожим гордо.

Я вижу символы двух дорог.

Вероятно, для жизни не нужен предлог

Вероятно, предлоги нужны живущим.

Местоимение есть ведущий

член предложенья. Сказать “потому что”

считается честью. К тому же, друг,

существует цикличность взаимных услуг,

цикличность ритмов, причин и следствий,

что вызывает цикличность бедствий.

Мы столько раз говорили: нет

Мы столько раз говорили: да

Мы смотрели на солнце, точней, на свет,

зная все, говоря: никогда.

Все будет не так, ибо ты - не хотел.

Допустим, что в мире важна справедливость,

оговоримся: для душ, для тел?

Их автономии жаждет стыдливость

христианского табу. Ты, друг, дитя:

ты любишь нашего Бога, хотя

в бессмертье души не веришь.

Но чем, скажи, ты ее измеришь?

Энергия, данная нам землей,

уходит на то, чтоб страдать и мыслить.

Алхимик, придумай такой настой,

введи меня в круг магических чисел,

чтоб мысль и боль не мешали мне

для жизни, но

для смерти - вдвойне.

87

Если ты спросишь…

Если ты спросишь меня сегодня,

что такое жизнь, я тебе отвечу,

я отвечу тебе: сигарета,

зажженным концом внутрь

(по забытию, да), кошелек,

что потные руки сжимали

даже над гробом, где собственное дитя.

смазка собственным салом колен и спин

для езды в колее Закона,

гласящего:

каждый да вылижет зад у тех,

кто уже отлизал свое.

Есть служители сверх-идеи

(лизать во имя)

есть представители чистого искусства

(лизать для того, чтоб лизать).

И если ты спросишь меня сегодня,

не поняв, что сегодня - нельзя! -

я отвечу:

кошмар циферблата,

создающего иллюзию повторенья,

холсты живописцев, залитые кислотой,

к нашим поэтам не зарастает тропа

равнодушных и наглых,

монахов стреляют в храмах,

не утруждая себя отойти,

нации, избранные Богом,

нации, сжигающие остальных,

post factum:

чтоб воровать их идеи

(что если б смогли?)

Уши, торчащие как купюры,

Доллары всем придают очертанья

Homo, которым, ты знаешь, не чуждо ничто...

Но деньги

нас не уравняют,

но небо с глазами сестры милосердья,

небо, ушедшее из-под ног...

О, если ты чист, то ты знаешь и больше:

как толща разврата растит невинность,

как из гноя встают цветы,

как из горсти земли на могиле друга

вырастает вера...

И если ты спросишь меня:

куда?

я выдержу взгляд и отвечу: В завтра!

Даже от имени тех, у кого его нет.

87

Исповедь куртизанки, или Синяя Борода

«А если душу изнасиловали?…»

Алексей Ремизов

Меня ласкает Синяя Борода,

боль стихает

и я говорю: да.

Он нежен как никогда

(Я лежу на ковре без стыда,

с неба запах кофейный)

Благоговейно

кладет он мне розы на грудь,

чтобы я не могла уснуть,-

шипы впиваются в тело

то и дело,

я становлюсь частью розы –

метаморфозы.

Синяя Борода кусается

и принимает позы,

он слизывает с тела

молоко и кровь,

он вполне безумен:

вдыхает: лю---,

выдыхает: оффь..

он поднимает бровь,

Странный человек:

я кровоточу

а он счастлив.

ОЧЕНЬ.

он говорит:

я украшаю его гарем,

наверное – своим горем…

Он спит,

а слуги меня охраняют,

(одна настолько добра,

что не дает уползти с ковра,

ей тоже нравится эта игра…)

Однако мне разрешают

(бывает,бывает)

принять ванну –

освежить раны,

я должна быть в свежем состоянии,

в этом – мое призвание

и мое обаяние,

и как только кровь начинает течь…

меня надо беречь –

еще три дня,

так любит меня Синяя Борода,

беда!

все молит, все шепчет,

что я холодна

   - вина, вина!

   - Каешься, деточка, или просишь пить?

   - Жить…

Синяя Борода улыбается

изгибается,

извивается

уплывает в нирвану

шепчет: я никогда не устану –

прямо мне в рану.

Кусается, просыпается,

Хуже всего: - Здравствуй!

Слуги дают мне

тайком еды,

но не дают воды…

Я жива неделю

у Синей бороды,

я – деталь персидской постели,

скучаю,

думаю по утру, как я умру…

мне не дают вставать,

а я хочу курить и читать,

увы, увы, ничего нельзя,

я играю ферзя,

а это так ску-уушно,

под балдахином моим ду-уушно…

Гарем мне завидует

(гниды вы)

слуги гладят меня тайком,

но им на ковер нельзя

даже и босиком…

Я – счастливая женщина,

при жизни живу в раю

и с адом обвенчана…

впрочем, с ним не венчают –

все знают, как меня величают.

Я плохо себя отдаю,

Ай-яй-яй,

- Беда тебе со мною, беда,

Синяя Борода.

Выкинь меня в окно,

ну пожалуйста!

   - Детка, не жалуйся,

Как только станет темно,

я тебе шейку порежу

(грешник я, грешник,

как вижу тебя, так и грежу…)

   - Господи, господи!

Солнце, зайди!

Жизнь из меня уведи,

Гос-по-ди…

Так я молюсь,

возлежа на персидском ковре,

Синяя Борода улыбается на заре –

я ему снюсь,

он вдыхает: лю-ю,

выдыхает: оффь,

у него горячая кровь,

и он просыпается,

он начинает меня наряжать,

обожать,

он учит меня рожать, лежать,

и вот – я умею,

я- гордость гарема,

мне не спастись из плена.

Солнце заходит в десятый раз,

Меня насилуют десять суток.

Господи, близится и мой час,

Час принятия проституток.

Будет тебе от меня беда,

Синяя Борода…

Вдруг надо мною лицо слуги:

Шепчет: беги, беги

(он меня сам же продал,

а смотрит влажно,

сердце его – мода,

и страсти его – бумажны,-

впрочем, мы оба продажны)…

Я улыбаюсь,

Вот-вот раскаюсь –

И слова его передаю

Синей Бороде.

Страх подступил везде:

Вдруг – не казнит?!

Но он велит…

Лицо слуги искажается,

оно задыхается

и так как сжигание в моде –

его уводят…

Синяя Борода прикасается,

все думает, что спасается…

Господи, господи,

сделай его кастратом!

(и тут я ругаюсь матом),

но Бороде это нравится,

он своей терпимостью вообще славится,

он готовится совокупляться

(Синяя Борода всегда готов,

это вернее слов)…

Кого и когда молитвы спасли?…

За окном опять кого-то сожгли

А может, повесили…

Ах, мягок персидский ковер,

А все остальное – вздор,

Сейчас, сейчас будет весело…

Вот и лицо сверху – Синяя Борода,

Сюда, сюда!

Сейчас во мне не кровь, не вода, -

Серная кислота…

Пей, мальчик мой, пей!

В руке еще живого раба

Дурацкий меч,

Но он сумеет возлюбленному моему отсечь

Самую необходимую вещь –

Возлюбленному останется речь,

Но ни с кем он не сможет лечь,

Может, тогда Синяя Борода и спасется…

И гарем его разбредется,

Да,

А я в эту ночь усну спокойно

В неге весьма непристойной –

Зато - усну навсегда, да…

Ну, раб, не медли, пора, пора!

Но раб есть раб:

Он отсек Синей Бороде

Бороду вместе с лицом,

Набрызгал кровью везде

И обвив меня обезьяньим кольцом

Прикинулся мне отцом…

Ах, милый папаша!

Ведь я не ваша!

Рабы набежали,

Что со мной не лежали –

Узор на ковре затоптали…

Одни рабы –

Ах, как ску-у-ушно,

Мертвая Борода лежит послушно…

Рабы опять убивают друг друга,

Ребенок в дверях стоит испуган…

Откуда ребенок?! Боже, прочь!

Я краснею всей кожей…

   - Куртизаночка вам не достанется –

Зря стараетесь!

И тут подвернулся меч

(вот с кем лечь)

и я бросилась на него

нежно и страстно

и это было – впервые – ПРЕКРАСНО.

'86

Охота

Я ослабел.

Я искусанный после охоты

Возвращаюсь в нору зализать свои раны

И вижу,

Что сосед по норе

Угощает добычей кого-то,

Я голодный до рвоты –

Я слышу, как чавкает ближний.

Накрываю хвостом

Я прижатые рваные уши,

И в норе не укрыться,

В тоске своей снова подслушан.

Отползаю в мечту,

Волоча перебитые лапы.

Звери чуткие что-нибудь кинут мне на пол.

НО ЛИШЬ ТОЛЬКО И НУЖНО – УЙТИ ИЗ СЕБЯ,

И ЧТОБ БЛИЖНЕГО НЕ БЫЛО В ЭТУ МИНУТУ…

Но он вечен, он тут. И весь мир возлюбя

Засыпаю под смех, в семь веревок обутый.

Завтра будет смотреть обязательно кто-то

Поползу ли я вновь, чтобы жить, на охоту.

Одиночество над песком

1.

Вторник, полтретьего, заперты двери.

Координаты пути измерим.

По оси иксов – бесконечность псов,

Панегирики – по оси игреков.

В точке их пересечения –

Легкий укол отречения.

Завтра выводим методом

Индукции, верой в VestodaV.

Очень хочется

Одиночества.

2.

Воскресенье. Вне дома. На ночь.

Координаты отсутствуют напрочь.

Верить не верить – уже все равно.

Некто палочкой пишет: Дано

И двоеточие ставит носком.

Одиночество над песком.

Срочно требуется разделенность,

Категоричность, ясность, влюбленность.

Некто не знает, что знает все, -

Только это его и спасет.

3.

Вне понимания – данность.

Внутрь понимания – Дао.

А снаружи –

Пересекаться совсем не нужно.

Ведь по оси иксов –

Бесконечность псов,

Панегирики – по оси игреков.

Абстрактнее точки нет ничего.

Времени – нет. Не бывает его.

Из Цикла «Прозрачный мир»

Несуетливо беги, перо

Несуетливо беги, перо.

Помедли с именем, помедли про

Житье-бытье мое в земной горсти,

Помедли с именем, потом - впусти.

Ты прикасаешься – волна к волне –

К судьбе живущего сейчас во мне.

Не останавливай свой бег, беги,

Помедли с именем, но – сбереги…

Помедли с именем для сути дня.

Ты, трижды светлое, спаси меня,

И нареки меня, и вдаль беги…

Помедли с именем, но – не солги…

СПб ’88

Гончарный круг

Моя рука сегодня не верна,

Гончарный круг, увы, остановился,

Божественная глина застывает

Беспомощным, как сердце, мятым комом.

И я опять сегодня убедилась,

Что тает воск, что гаснет сигарета,

Что холодно зимой, и что охотней

Забудусь сном, чем мыслями над кругом…

Гончарный круг, увы, остановился,

«увы» я говорю уже во сне…

Белая шубка (Детская песенка)

У меня есть белая шубка,

белая–белая шубка...

Когда я хожу по свету,

хожу–брожу–по–свету,

она быстро становится серой,

серой–серой– шубкой.

Но шубку свою я могу постирать

шубку свою....

И снова она становится белой...

Но что мне делать с душой своей,

с душой своей, душой своей?

Когда я хожу по свету,

хожу–брожу–по–свету...

Душа моя тоже пачкается

и становится серой,

становится серой...

И я часто думаю,

часто–часто я думаю,

что душу мою стираю гораздо реже

гораздо–гораздо реже...

И как мне

и как мне

и как мне

душу свою сохранить белой?

Белой–белой душу мою сохранить?!...

Я рисую Джона Леннона

Я рисую Джона Леннона

акварелью, тонкой кисточкой,

как китаец вдохновенная...

Сам с собой будильник тинькает,

я склоняюсь над папирусом,

заклинаю по-восточному,

у подъезда ждут меня верблюды, —

то-то на них Леннон удивляется...

Летящее

По Бальмонту

И легкий дождь, и легкий шелест

листвы, летящей в облаках...

Я легким росчерком в словах

лелею августову прелесть

и лью любовь на лоно дня, —

ах, если б не было меня!

ах, если б ландыш жизни цвел

в иных краях, где листья тают,

где до земли не долетают,

где в руки просится Эол...

Где льется звон хрустальных плачей,

где смерть легка, где все иначе!

Где с воскресенья на субботу

круженье “ля” — прелестной ноты,

и листьев легких и дождей,

и света нежного касанье,

где тихо прыгает мечтанье

по каплям августа —

в ручей...

 85

Про одного Лирулея (лингвистические ямбы)

Вину вния, силу латая

Ону дая, себу смутая

паду ночительных думей

году соль пия Лирулей.

Войми ль лель койту густь на краю!

Суми уолю утихать.

Сайта гайдет, сайта риваю,

мечтайна долю в остынь хать!

Эй оле, найн, нон, ара, ноу!

Каёла майя параноу!

Сину вия, найдиль спайтайя,

вину вния, силу латая...

И сполетаясь милли длей

стишался в мегке Лирулей.

Солнечные блики

Солнечные блики

небесные отблики

земные отсветы

жизнь без ответа...

Блики без света

отблики без теней

отсветы без Луны

жизнь без ответа

Солнечным светом

небесной тенью

ленью земною

жизнь без ответа...

Жизнь-без-ответа

из солнечных бликов

из отбликов неба

из тайны земного

всю жизнь без ответа...

 87

Что если бы

1.

По ниточке звериного тепла

Дымком рассеет ветер пораженье

Двух тонких рук, в бесстрашии стекла

Постылое нашедших выраженье

По тросточке белеющего лба,

По горечи найду двух впадин голос

И вслушаюсь. Просыплется табак,

Опутав запахом тончайший волос.

По ниточке, по тросточке, по мне,

По зеркалу – до уст неузнаванья…

Как долго сохраняет ваш паркет

Осколки рук – до сна, до осязанья…

2.

Время потянется синею птицей

В темно-зеленой моей колеснице

Голые люди на лунные пятна

Выставят голые лунные пятки

Сонные ветки уронят плоды

В летние – через решетки – сады

Синие мальчики лебедя видят

Лебедь красив – и его ненавидят

Камни роняют холодные горы

Воры найдутся на каждого вора

Нищие солнцу ладонями машут

Нищие знают, что солнце – не наше

Мудрые знают, что нищие правы…

Нюхайте, мальчики, сладкие травы

Солнце отметило полдень судьбы

Синим

Созерцание

1.

Должно быть сон... Мне снился чей-то дом, —

нет, собственный, великолепный дом...

Звонят. Я медленно схожу

по лестнице… Свеча чуть освещает

резьбу перил и золото на книгах

и тяжесть складок бархатного платья.

Мой пес поводит грустными глазами,

косится на окно, но там черно,

лишь вьюгу слышно...

Чу, опять звонят...

Он входит. Медленно вздохнув,

старинные часы играют полночь,

мелодия разлита по ступеням,

где я и пес встречаем чужеземца...

Я помню золотистые обои

в гостиной, где сейчас гудит камин;

два яблока с мороза, иней окон...

весь в снежной пыли входит человек...

 88

2.

Век девятнадцатый. Гостиная в огнях.

Хозяйка в бархате, и вежлива прислуга.

Съезжаются – поклонники, подруги…

Изящен как всегда, шурша в мехах,

приехал меценат, не равнодушный

ко прелестям хозяйки и к тому ж

миллионер, он шепчет ей на ушко:

Ах, повенчаемся! Я буду дивный муж.

Хозяйка в самом деле хороша,

Античный стан обтянут, шаг свободный,

Увы, она бедна, но благородна,

Конечно же. И дивная душа.

   - Как с Вашей стороны ужасно мило,

Что Вы не забываете мой дом…

   - Я все бы отдал, чтоб остаться в нем

Рабом, собакой…

   - Ах, я обронила…

И все бросаются безделицу поднять…

Век девятнадцатый, салонов благодать…

Но что я в самом деле? На дворе

Давно двадцатый, год Козы (козлиный),

Нет года Мамонта, нет года Кринолина,

Гостиных нет…

И сидя в конуре

Убогой коммуналки, я мечтаю

О несусветной роскоши, о Лишнем,

О вежливом и чистоплотном ближнем,

И, заведя будильник, засыпаю…

3.

Кто вам сказал, что я уже мертва?

Затянутая в черные шелка,

Я выйду к вам в нелепые слова

С осанкой королевы – на стрелка.

Браслетами закрыв свои запястья,

Я царственно взойду на ваш костер,

За то, что хороша, и что остер

Язык мой, приносящий вам несчастья.

Что ханжеству я предпочла любовь,

А став ее рабой – хочу свободы,

И предков католическая кровь

Моя прольется до Его прихода…

АМЕН.

По Васильевскому острову

По Васильевскому острову –

Как по линиям руки,

а изгибами Реки

Прихоти своей потворствуя…

От Большого и до Малого

Жизнь, проезженная мной,-

Это я стою усталая,

Перехожена толпой…

Каблучками мерю, мерю я

Путь до Пушкинского Дома,-

Это я иду потерянно

От события - к другому…

По Васильевскому острову –

Как служивого – сквозь строй…

Корочку причастья черствую

Не забыть и взять с собой.

Ludum faciamus

И.Г.Дику, Учителю

Давай поиграем?

Давай — поиграем!

Я буду адом,

ты будешь раем.

Я буду птицей,

ты будешь небом!

Я буду нищим,

Ты будешь хлебом.

Я буду глазом,

Ты будешь миром!

Хочешь — любовником?

Хочешь — кумиром?

Я буду книгой,

Ты будешь словом.

Я буду странником,

Ты будешь домом.

Я буду черная,

Ты будешь белый.

Я буду праздная,

Ты будешь с делом.

Я буду злая,

Ты будешь добрый!

Я буду смертная,

Ты будешь Богом.

Я — оболочкой,

А ты — душою!

Чтобы из нас родилось - Большое.

Мы - по отдельности - так быстротечны!

Наше единство дарует Вечность!

Ты понимаешь ли?

Ты понимаешь?

С нами — двоими — никак не сладишь,

Нас по-отдельности

не бывает:

рая - без ада,

ада - без рая...

Как ты задумался, ну же — решай!

С жизнью играя, не оплошай!

Я буду шелестом,

Ты будешь садом!

Или ты снова мне скажешь:

“Не надо!”?

Жизнь ведь уходит!..

Давай поиграем!

Я буду адом...

Ты будешь раем...

СПб  85

Эксперименты

Благодарю Вас за приятный вечер,

но мне, увы, пора... Итак: до встречи!

По холоду и темноте

босым лицом идешь к черте,

за коей притворяться нечем.

Своей руки касаясь, не дрожишь,

себе не скажешь: ба, да Вы прелестны!

Все роли хорошо тебе известны.

Премьера позади, и ты бежишь.

Все кончено, мой друг, — аплодисменты.

Пошли отсюда, выброси билет.

Здесь не было любви, надежды нет.

Еще два–три твоих эксперимента...

87

Почти о душе

Привыкнешь к тяжести шрифта и переплета,

ну и живешь — образуешься:

книгу — после обеда,

книгу — на сон грядущий,

книгу — под ножку стола,

чтоб не качался в приличном доме...

И тут появляется Человек

(как и положено появляться)

вытряхивает тебя из собственного кресла,

из сигарет, из тапочек,

и наконец из дверей,

Показывает на деревья: это деревья

показывает на людей: это люди

это, уточняет, мужчины, а это — женщины

(во избежание путаницы у тебя в голове)

А в один распрекрасный день

отвозит тебя к Океану

как прирожденный экскурсовод,

А ты стоишь и думаешь,

что душа нелепа,

что даже глядя на Океан,

душа остается

собой.

 88

Сегодня ты

А.Игнатьеву

1

Тонкие пунктиры встреч

в белом пространстве ночи.

Выбор пустот — неосязаем.

Дрожит душа, постигая “между”.

Соскальзывают с черточек слова вопроса:

ОДНА ЛИ У НАС ПУСТОТА?

Пусть тщетно и все же

каждую минуту хочу я знать:

совпадает ли наша воображаемая линия,

даже когда горизонта нет?..

2

Сегодня ты — моя жизнь.

Все прошлые Сегодня

и все будущие Сегодня

я посвящаю тебе.

И

когда ты войдешь,

твоя тень спасет меня

от невыносимого солнца

тщетных отчаяний,

ибо ни Завтра, ни Вчера

ты — невозможен,

ибо Сегодня ты — моя жизнь.

88

Из Цикла «СТРОФЫ»

Признание

«Нынче ветрено…»

Иосиф Бродский

Писать стихи – дань Богу или черту?

Но и полярность — выдает. Когда

от слова “Vita” переходишь к “Morte”

и зависаешь между “нет” и “да”,

Я все-–таки опять читаю Вас

и улыбаюсь зеркалу анфас.

Все ваши феврали, посланья, вещи,

описанные тонко и зловеще,

отсутствие перил, тот привкус пепла,

что — по науке — следствие из тепло–

обмена перемешанных веществ,–

вся несуразность избранных существ.

Но я люблю.

Я говорю: зачем

весь этот пыл, разнообразье тем,

сводящихся к одной: “Иосиф Бродский”.

Мой бедный дух и Ваш — такой сиротский!

У нас стихов не учат наизусть,

так, для себя. И это, право, грусть.

Летает штора. Морось в феврале.

Мечтать о чудотворце и врале

нелепо, но присутствует мечтанье, —

источник чистый чистого страданья.

Вы живы, Бродский, хоть и далеко.

Мне, русской, осознать сие легко.

Привычны тут к мечтам о лучшей доле,

Хоть сами не поют, живя в неволе.

Вы отказались прошлое вернуть,

хоть Вас и приглашали — между прочих.

Не надо волка, видимо, тянуть

за хвост кровавый, даже если очень

и хочется, ввиду российских дел.

Профессор — там, у нас бы ты сидел.

Путь осужденного за тунеядство барда

напоминает прихоти бильярда:

кий метится, а шарик вертится.

Вы Нобелевский ныне лаурьят.

Но тяжесть взгляда — для невинных яд.

Без Вас Россия, кажется, смогла.

Империя моя — источник зла.

Не снится ли Вам Родина, певец?

Иль спать мешает избранный венец?

Прошедший по России, как сквозь строй,

спасавший Дар пленительный изгой.

Я подбираю старые слова,

чтоб передать — стократ — очарованье.

Вы помните, при Вас текла Нева,

что причиняло — мысленно — страданья.

Я не увижу Вашего лица,

как Осип Мандельштам любимой Федры,

я выдумала Вас, как и отца,–

самозабвенно, горестно и щедро.

 90

Строфы в октябре

Октябрь окончен, и опала разом

листва, ее ободранное тело

донашивают дворики уныло.

Великий Петр позеленевшим глазом

на скакуне своем позеленелом

все смотрит вдаль, но прошлое — постыло.

Кто пережил октябрь, переживет

и этот, и другой еще, быть может.

Осенний дождь немножечко косит.

Даст Бог, нам в эту зиму повезет,–

загадываю я неосторожно,

и голос мой, как время, моросит...

К утратам лето все–таки добрей,

но Петербург и лето — несовместны.

Скопленью ближних в каменных домах

у теплящихся рыжих батарей

напоминать о чувствах неуместно,

за чашкой кофе подавляя страх...

Октябрь, как дама, спит без макияжа:

и тени резче, и года длинней,

и силы нет чему–то улыбнуться.

Весной — кутеж, а осенью — продажа,

желание напиться все сильней,

и все труднее по утрам проснуться...

Но горечи моей наперекор

чистейший, ослепительный узор —

нежданный снег, сплошное удивленье,

солоноватый привкус вдохновенья...

СПб, 90

Июльские строфы

“Это — Босх. Это не продается”

(из разговора на улице)

I

Июль прошел, включая тридцать первый,

костяшкой указательного пальца

отмеченный судьбой последний день...

Как не сошла с ума — не понимаю,

но не сошла: спасительное — лень.

Дань Августу — жизнь пошло–городская.

Упрямство рифм. Симметрия страшит.

И белый теплоход венчает остров:

кто сдан в наем — использует лишь остов.

Перо в руке как будто не дрожит.

Ирония спасает от черты.

Спешат часы (зачем я их чинила),

бессонница ложится на листы,

отхлебывая черные чернила.

II

Что делать в этом городе? не жить.

Скупаю ротопринтные изданья

в обложках идиотских.

Что–то вроде

бесценных мыслей, спущенных к цене

кооператоров, которых вкус подводит,

и мода на изгоев не по мне.

Я дожила, что издан даже Бродский:

“Расходится неплохо” — говорят.

Поэт всегда обманываться рад,

мучительно не веря в свой сиротский

удел. И не пристало обольщаться:

кому нужны поэты? Никому.

Иль сразу всем, что, надо вам признаться,

одно и то же.

Нате, посему.

III

Что делать в этом городе? Внимать

разноголосью пестрому на Невском,

когда тебя хватают за полу

и второпях про путь жизнеустройства

вываливают мысли. На углу

Гостиного толпятся в беспокойстве

книгопродавцы, рэкет, сутенеры,

фашисты, сионисты, кришнаиты,

политики в сопровожденье свиты,

крестьяне одичалые и воры,

и даже эти, в штатском, — словом, все,

кого влекут рубли иль любопытство

на временно нейтральной полосе

меж траханьем (пардон) и волокитством.

IV

Что делать в этом городе? Дробить

до полной тьмы фасеточное зренье?

Да полно, так ли хочется... Под вечер

придет к тебе опять случайный гость

и прогостит до черта, ибо нечем

от них спасаться, ибо даже злость,

как малое дитя, не утешает:

мне близкий чужд, как всякая идея

о близости, и перед ней немея

моя душа ее не умещает...

Ирония спасительна. Итак,

июль прошел, по линиям ладони

перечертив и прочеркнув — пустяк,

как осень по еще зеленой кроне.

V

Что делать в этом городе? Страдать,

гоняться за химерами, не слушать,

как дождь лениво шлепает в асфальт,

смотреть на нищету как на богатство

(душа напоминает снятый скальп,

как серп и молот — равенство и братство).

Все обесценено. Растоптанный Июль.

Жизнь на Васильевском — как повод для раздумий.

О, алчный блеск в глазах угрюмых мумий,

Священный шелест денег (посягну ль

на ваших идолов? На ваши суеверья?).

Ни Бог не спас, ни дождь не перестал...

О дивный город муки и безверья,

исчезнешь ты, как некогда восстал...

Раб вымысла, историк, подтвердит,

что Город был, на Пушкина ссылаясь.

Кой–где поймет, кой–где присочинит,

возмездия уже не опасаясь...

 90

Прощание славянки

Всем уехавшим друзьям

1

Тоска - роднит.

Даже если не жить в стране,

обучившей тебя языку молчанья,

русскому “мама” в кошмарном сне,

системе русского препинанья,

даже если вообще не жить,

находя бытие неуместным,

эта тоска продолжает роднить,

безудержно и бессловесно.

2

С четверга на пятницу – «пятое колесо».

Тоска, подбираясь, стучит в висок.

Друг уезжает в Свободныя Миръ.

Другого - бесплатно - везут в Сибирь.

Поколение - не состоялось,

вместо иллюзий - с собой рассталось.

это как в шахматах:

королева- Душа свободна,

короля же преследует мат,

вдохновенный, русский народный-

лакеи так не говорят.

- Господи, вот она, твоя Русь!

- Погоди, и до вас доберусь.

-Устали годить за годами год,

загляделись в чей-то холеный рот,

вырождаемся, Господи!

- Хуже глухих – кричащие,

Ищите, да и обрящите

Стучите...

- Но кто отворит?

- Тот, кто не ведает, что творит.

Волю и веру нельзя хотеть,

Они - либо есть, либо нет,

ими можно дышать, но нельзя - иметь,

вопрос включает ответ.

Но - про себя поди...

Даждь ми, Господи,

что-нибудь кроме воскресной проповеди!

С четверга на пятницу в оную ночь

тоска облепила меня .

Невмочь.

3

Какою силой облечь слова,

чтобы сказавши: раз,

кто-то продолжил: два?

Как тебя вынести, русская ночь?

чтобы видя себя во сне в петле

(и другим ведь снится точь-в-точь:

все мы Сизифы на той скале)

не опускались бы руки...

“Уме ты наш недозрелый,

плод недолгой науки”...

Солнце ведь тоже вполне Сизиф.

Россия - прекрасный, но мрачный миф.

Выбор глобален: свободно умри

во имя иль просто так.

Жил-был и помер один дурак,

и не услышал: три.

4

Уснувший Питер. Мертвое метро.

Деревья облетают понемногу.

Сей местностью не запасешься впрок.

Скажу: мне жаль. Ты скажешь: слава богу.

Инакомыслить где-нибудь не здесь,

увы, итог печальный диссидентства...

Кому и как нести благую весть

на берегах мне чуждого блаженства?

Как лишний скарб, отбросить половину

мне данной жизни, променяв - на что?

Вторично отгрызая пуповину,

кто был ничем - останется ничто.

Прощай. Все это слишком глубоко,

чтоб выкопать из мерзлоты в пакетик -

не приживется.

Встретимся на том,

как говорится, наилучшем свете...

90 СПб

Встреча

Поэма-пародия в девяти частях с прологом и эпилогом.

ПРОЛОГ

Герой моей поэмы — человек,

Он, кажется, еще довольно молод,

В глазах и острый ум, и некий холод,

И на висках, как пишут, ранний снег.

Он любит жизнь, но несколько устал.

Он знал мужчин, знавал, конечно, дам,

И горький опыт к сорока годам

Его подчас изрядно угнетал.

И седина, и язва дали знать,

Что сорок лет, увы, не двадцать пять.

Так, с другом развести грамм триста спирта

Приятнее, чем в юности от флирта.

Он, впрочем, проповедовал успех:

Созреет яблоко, а с яблоком и грех.

Я, знаете ли, путаюсь сама,

Каков герой. Теория Эйнштейна

Перемешала наши представленья.

Нам трудно отличать в игре ума

Добро от зла, закон от беззаконья,

Любовь от похоти, барана от осла,

Игру от жизни, дар от ремесла.

Лепечем мы, как будто бы спросонья

Какие–то нелепые слова

И совершаем странные поступки,

Клеймим свои былые предрассудки:

Где был один, теперь имеем два.

Руками машем, тянем одеяло,

Обрывки сна торопимся вернуть,

Будильник с наслажденьем отшвырнуть

И спать еще — нам мало, боги, мало!

Я, честно говоря, боюсь сказать,

Что мы вообще способны различать.

I

Герой мой размышлял примерно так:

Откуда жизнь — никто из нас не знает.

Структуралист удачно полагает,

что жизнь есть некий символ, некий знак.

Меж тем вопрос, касаемо яйца

И курицы не ясен до конца..

познанье — относительно и долг

Ученого — не верить ничему.

Сомнение — вот истина ему,

До тонкостей он знает в этом толк.

Как он любил пред розовым юнцом

Предстать мыслителем, наставником–отцом...

Но тут читатель, истощив терпенье

Небрежно усмехнется: Ах, Евгенья

И автора его я узнаю!

Но автор был, как всем известно, гений,

А вы беретесь версию свою...

Признаться, в нерешительности я.

Оригинальна ль версия моя —

Судить не мне, как говорят писаки.

Я ж только намекну на то,

Что женщина я все–таки и что

Свои у женщин истины и враки.

Оспаривать мужское превосходство —

Абсурднейшее в мире сумасбродство.

Я ж так скромна, что плод моих забав

Дам высмеять мужчинам, не читав.

Ах, Боже упаси меня, читатель!

Носить штаны не завещал Создатель.

Но, может быть, две–три сумбурных мысли

Найдется даже в женской голове.

С тем и начнем, пока они не скисли,

Прославим снова город на Неве,

Прославим Случай, гвоздь сего романа,

Расскажем о героях без обмана…

Увы, увы, не станем знаменитой,

Зато с эмансипацией мы квиты…

II

Нет, не лежать тебе, тетрадь,

В архивах Пушкинского Дома!

Какая сладкая истома:

Себя так нежно ублажать,

Так щедро временем кидаться,

Так неизменно наслаждаться

Своею тупостью святой!

Ах, долгой памяти Застой

Вводил меня в работу вечно,

А я скажу чистосердечно,

Работать с детства не люблю,

Однако, чтобы жить — терплю.

Другое дело — Перестройка.

Запрягшись в чичикову тройку

Летит–летит под небеса!

Ей-ей, ребята, чудеса.

Но обыватель судит строго:

Воров всегда в России много,

Но так, чтоб все? Или почти?

С ума сойти, с ума сойти...

Рассудок нации мутится,

Все язвы нынче напоказ.

Хоть тяжко подданным у нас

Однако же, Земля крутится,

Рожают женщины детей

Любовь преображает лица

И смерть проходит меж людей.

Все это многократно было,

Но ничему не научило.

Так повелось давным–давно:

Нам лишь бы жить, как — все равно.

Как встарь, с печального порога

Глядим на пыльную дорогу:

Не привезут ли доброй вести,

Не явится ли добрый Бог?

И все стоим, стоим на месте,

Жалея стареньких сапог...

III

Спешу представить героиню.

Я старше девочки моей.

Ах, ей тогда семнадцать было!

Как бедной юности святыню

Вам донести, чтоб чуть заныла

У вас душа, как у меня!

Увы, где души, там броня.

Но я решилась, мой читатель,

свалить невыносимый груз,

Устроясь возле самых Муз.

И да поможет мне Создатель

Пропеть про то без ноты фальши.

IV

Не знаю, называли ль раньше

Родители детей: Ленина,

Сталина или Октябрина,

Однако мода та прошла,

Обогатив запас словарный

(Народ и встарь был небездарный).

Ленины выросли. Взошла

Иная поросль: Веры, Нади

И Любочки. А после них

Не то патриотизм утих,

Но проявились в Ленинграде

По–северному бледнолики

Сусанны, Беллы, Юли, Вики —

Все кофий пьют, все курят сигареты,

По–западному, как одна, одеты,

С фирмой на попке и на рукаве

И с химией на голове.

Но как же зваться героине?

Кому довериться? Фаине?

Светлане, Аллочке, Ларисе?

Татьяне, наконец? Раисе?

Ах нет, друзья, не то, не то!

Пойду проветрюсь, где пальто?..

V

Нет, не на пользу мне стихи!

Расплавился на кухне чайник.

Я третий день больна: бронхи,

Или бронха?.. поправь, прозаик.

Есть вдохновенье — нет обеда,

А есть обед — не до того.

Как выбрать жизненное кредо?

А что? Да так, да ничего...

VI

К нам заходил намедни швед

На коммунальную квартиру.

Мы по–английски “вери бед”,

Но я сготовила обед —

Как говорится, не до жиру...

Кой–как сплетя глаголов семь,

Поговорили, швед совсем

Освоился, - корректен, мил,

Попили чай, он попросил,

Смущаясь выйти кой–куда...

Мы и не думали тогда,

Что посетив наш туалет

Чрезмерно потрясенный швед

Сие запомнит навсегда.

Он и потом был также мил,

Однако ух не выходил.

Одно у нас, как видно право -

Сказать: обидно за Державу.

VII

Ах, Боже мой, какая проза!

Как это выплеснуть в стихи!

И за какие мне грехи

Сплетать для вас метаморфозы?..

........................................................

........................................................

(вычеркнуто, далее залито супом, далее по тексту)

Окончив службу в шесть ноль–ноль,

Пройдя пустые магазины–

(Однообразие картины

Вселяет веру в алкоголь)

Вы ждете, глядя на часы,

Автобуса, ну хоть такси

Ну хоть чего–нибудь, однако,

В сей час не едет ничего.

И вот, замерзнув как собака,

Вы проклинаете того,

Кто также в этот славный час

Держась за руль, поносит вас.

У вас в руках — авоськи, дети,

В зубах — талончики. Вниманье!

Обдав вас грязью в назиданье

Автобус тормозит, и в свете

Уже зажженных фонарей

Вы с боем рветесь до дверей.

А там уже совсем немного:

Схватить рукой, закинуть ногу...

Но мне, читатель, напролом

Не удавалось никогда.

Потыкаюсь туда–сюда

И плюнув, ухожу пешком.

И сколько раз уж так бывало:

Едва придешь — и ночь настала.

Почистить, вымыть, вскипятить,

Там посмотреть, тут позвонить

Себя в порядок привести

(Чтоб мужу не сказать “прости”).

Да мало ли чего, читатель!

Однообразье — вот беда,

Однообразье — вот причина,

Все та же русская картина,

Кто вспомнит бледные года?..

Не смерть, но скука жизни враг.

Скучать же может только умный,

(Не может мудрый иль дурак)

Как выход мне найти разумный?

Вернусь к героям я моим,

Что с ними станет, поглядим.

VIII

Под Ленинградом, в дачном городке,

Был финский дом с камином и верандой.

Там жили две семьи. Невдалеке

Белела роща. Девочкою странной

Росла она. А где тогда был Он,

Не знаю я, мне это неизвестно.

Писал трактат иль видел сладкий сон

Про гений и злодейство, что совместно,

Как доказал, увы, двадцатый век…

Но снега, вроде, не было...

Был снег,

Он барственно лежал на каждой крыше.

И тут случилось нечто, что опишем.

IX

.................................................................

.................................................................

(основная часть с кульминацией, завязкой, развязкой и комментариями утеряна безвозвратно по причине легкомысленного отношения близких автора. – Мы скорбим вместе с вами! – прим.издателя).

ЭПИЛОГ

Как затянулась исповедь, беда!

С чего я начала ее? Ах, да!

Я обещала выдумать сюжет

И воплотить героев. Впрочем, нет...

Нет никакой системы у меня,

И, честно говоря, что мне за дело.

Поэма меня мучила три дня,

А на четвертый страшно надоела.

Я не люблю навязывать сужденье.

У вас и у самих воображенье

Как будто есть. Да что и взять с меня!

Мою поэму так и сяк браня,

Вы женщин в целом все же не ругайте,

Прочли — и с Богом, так сказать, ступайте.

Поэма так длинна, что опасаюсь,

Иметь она короткий будет век.

Герой моей поэмы — человек.

На этом, извините, я прощаюсь.

Я женщина, и тем уже умна,

Что промолчу о том, чего не знаю...

К тому же у меня болит спина...

Я после как–нибудь перечитаю...

Герой наш, кстати, Ницше прочитал,

Осилил Достоевского и Кафку,

И Маркеса любил, и знал (для справки)

Он физику неплохо и спрягал

Глаголы русские он Пушкина не хуже,

Любил и выпить, жизни поучить,

Пофилософствовать, студентов посвятить,

В чем суть трудов Эйнштейна и Ландау…

И был, как говорится, славный малый…

А героиня так себе, мадам.

Ее постигла участь отупенья.

Ну, варит суп, - но так, без вожделенья.

И муж присутствует, и нега на лице,

Еще чуть-чуть, и вышла бы в чепце…

Она и не нуждалась в этой Встрече…

(Поэма ведь замыслилась, замечу,

Как дань Судьбе, ломающей всех нас,

Но, видимо, не время, не сейчас)…

Мы повстречались как–то невзначай,

Как поживаешь, заходи на чай…

Вообще они - не встретились.

Никто.

Ни С Кем.

Такие времена.

Был некто Он.

Была никто Она.

Ну вот, так все и кончилось у них,

Затем, что никогда не начиналось...

Одна, мой Бог, вселенская усталость,

Да с нею одержимый русский стих...

г. Ленинград

Писано в 3 дня: 24 июня 1989 года,

3 декабря 1989 и 22 мая 1990 года.

Из Цикла “Пути забвения”

О, Господи, даруй мне власть забыть

О, Господи, даруй мне власть забыть

не знать, не помнить, лепестками губ

прошелестеть обветренное имя,

проснуться от луча, так близко к солнцу,

пыльцой волос покачивать прохожим,

склониться над рожденным в колыбели,

таким твоим, не знающим тебя,–

вот все, что мне дано:

мелком, не углем,

вычерчивать для классиков асфальт

и небо в полукруге, просто небо,

себя услышать, прыгая к нему,–

вот все, что мне дано — себя услышать

и снова начинать, переступив.

84

Приходит осень

И вот со всей необходимостью

И вот со всей неотвратимостью

Приходит осень,

капли в ней,

Как сумерки дождливых дней

В узор слагаются печальный…

Я думала: обряд венчальный, красивый перстень обручальный, а это саван для меня, звезда упала в бездну дня, упало солнце в бездну ночи, а впрочем

Я, может, поживу еще,-

Обряд венчальный ни при чем,

И перстень тоже…

Все это осень, осень, в ней

Все как-то тягостней, длинней,

Все отражается иначе,

Все кажется, что кто-то плачет,

И хочется сорваться прочь…

И ничего не превозмочь,

И никогда не обмануться

И не вернуться…

…Туманно, около нуля.

Ни даже для тебя, ни для

Кого уже не буду прежней,

Но – холодней, но – безмятежней,

Еще на тридцать верст безбрежней

Душа от боли разлилась,

Но не сдалась…

И ничего, и снова – осень,

И ходим, жалованья просим,

И дышим, и усердно пьем,

И милостыню подаем…

Вот только холодно, и звук

Прозрачней пустоты в сосуде,

И ты уже не ждешь: а вдруг,

И ничего ПОТОМ не будет…

Не страх, но хуже – беспокойство

Не страх, но хуже – беспокойство,

Бессонница и тишина.

Свое душевное расстройство

Выказывает ночь. Она

Все заполняет: вещи, книги,

Слои желания, интриги…

Летает штора, хоть окно

Как будто бы затворено…

И кто-то дышит надо мною

И в ванной капает вода,

И кажется, что за спиною-

Из ничего и в никуда -

Дорога тянется длиною

В жизнь целую мою, увы.

Картины в рамах аккурат

Сужают комнаты пространство,

И через силу бросив взгляд

Назад, я вижу постоянство

И абриса вещей, и пустоты…

Летает штора. Господи, кто ты?

Ответ: никто.

Здесь, право, никого,

Кого бы ты хотела, успокойся.

Люблю тебя, целую, до чего

Ты мне близка, ну спи и не геройствуй…

И вот – бессонница и тишина…

Есть в каждой вещи некое устройство

И в каждом чувстве – некая стена…

Не страх, о нет, но хуже – беспокойство…

Мне скучно без тебя

Мне скучно без тебя. Я не о том,

Не то чтобы невмочь, а как-то нечем

Заполнить душу, разве что с трудом

Припомнить дни меж той и этой встречей.

Как подлинный гурман согласен ждать,

Храня в душе остаток послевкусья,

Так я хочу желания отдать

На растерзанье времени и грусти.

Есть некий знак, отметина на тех,

Кто шел легко и чувствовал свободно,-

Стремительная поступь, звонкий смех…

Что мир без них? – безумный и холодный.

Мне скучно быть собой - и не любить.

Две эти вещи, видимо, совместны.

Я, стало быть, люблю и вправе жить…

Мне…скучно без тебя…

Ужель не лестно?

94

Как хорошо - без женщин и мужчин

А.Вертинскому

Как хорошо - без женщин и мужчин -

Прийти домой и сесть спокойно в кресле,

Тихонько улыбаясь без причин

И думая: всегда бы так. Ах, если б!..

Как хорошо без водки и друзей,

И без косметики, в своем простом халате,

Без комплиментов, славно, без затей,

Спокойно поразмыслить о собрате…

Как хорошо остаться вдруг одной,

Побыть собой, раскаяньем не мучась,

Ни женщиной, ни вещью, ни женой,

Сидеть и пить за долгожданный Случай…

Тихонечко сидеть и кофе пить,

Писать стихи и слушать чьи-то песни…

Вертинского, к примеру… И любить

Одну себя - без всевозможных ЕСЛИ…

Москва '97

Сегодня как-то дышится - не так

Сегодня как-то дышится - не так,

Ноябрь здесь ни при чем, скорее проза,

Замыслив извести меня (good luck!)

Переборщила. Вот - метаморфоза.

Сегодня как-то хочется – не там,

Где я теперь, и не туда, где раньше…

Я, Господи, опять (ты знаешь сам)

Хочу туда, все дальше, дальше, дальше…

Я, Господи, сегодня тороплюсь.

Кого-то я обидела напрасно.

И вот теперь мучительно стыжусь:

Искать себя - легко, найти - ужасно…

Я, Господи, хотела из слона

Мышей наделать (с пользою для кошек),

В итоге: сдохли все, и ни одна

Меня не поняла из этих крошек…

Сегодня как-то легче отпустить

На волю всех забытых персонажей.

И – опустеть. И снова ощутить

Всю полноту себя – в своей пропаже…

Москва, 97

Гала Градива

Широкая, ступая по асфальту,

Идет победа к брошенным мирам,

Жестокая в своем: «увы, мне жаль, ты

Проиграл» – Не признавая драм.

В далеком неприступном Петербурге,

Раздаривая солнце иногда,

Гитарою сочась на чьей-то кухне,

За считанные дни сошли года.

Стоит Москва на том же самом месте,

Лениво пережевывая нас,

Кишащих и бурлящих в диком жесте,

Стоящих к бытию почти анфас.

Забытая жестокими ночами,

Спит, скорчившись, чужая нагота,

Поводит трусость белыми очами:

Не слишком ли опасна и крута

Дорожка, по которой за любовью

Ты, все презрев, бросаешься, дитя?

Там пахнет преступлением и кровью…

Стоит зима, ничем не шелестя.

Два города слились в одной подлунной

И знаки проступили – берегись.

Но нет, ничто в многоголосье струнном

Не говорит безумному: смирись.

Так гордость никого просить не станет,

Так женщина, решившись на позор,

Вселенной всей любовь противоставит,

Так юноша идет наперекор

И старости, и трусости бездарной,

В себя поверив, в «Господи, я – твой»…

Так зрелый муж на площади базарной

Не станет отрекаться пред толпой.

Служенье Дару требует труда.

И что любовь - как не служенье Богу?

Два города уснули понемногу,

Обнявшись тайно. - Кончена вражда.

Хотя бы так …И я кричу: Осанна!

Идет победа к брошенным мирам.

Священна женщина, когда она желанна.

Я ни Любви, ни Дара – не отдам.

Москва, 1997

Ты придешь в полнолуние

Ты придешь в полнолуние, в полночь, в намоленный час.

И счастливый ребенок, заждавшись, откроет тебе,

И стыдясь, задыхаясь, как в первый (единственный!) раз,

Ты шагнешь от отчаянья прямо навстречу судьбе.

И восторг разольется десятками солнечных троп,

Утоленным желаньем двенадцати тысяч ночей,

Кадром жизни отснятым, прожитым на вдохе без проб,

Силой чистого звука после стольких ненужных речей.

Ты придешь в полнолуние, в полдень, с весной и дождем,

Сделав то, что считал до сих пор для себя невозможным,

Ибо жизнь состоит из того, что мы все-таки ждем,

Невзирая на разум и в зеркало глядя тревожно…

Ибо чудо как луч, преломляясь в судьбе и пространстве,

Обдает тебя дрожью и холодом мыслей-потерь,

А потом согревает, заставив принять постоянство

Тех попыток, когда ты так долго стучал в эту дверь…

Москва, 20 марта 2008, в ночь на полнолуние